國粉：按孫文革命黨人的觀念，在今天主張兩國論，才是全然合理的

作者：華久

以正統自居的台灣藍營中廣為流傳著一種觀點，認為中華民國的合法性是繼承自大清帝國。這種觀點在最初的歷史中，其實是日本法學家有賀長雄為袁世凱復辟帝制而主張的，而恰恰被孫中山和革命黨人所堅決反對。有賀長雄的觀點認為，《清帝退位詔書》授權袁世凱組織共和政府，以“禪讓”方式實現了“主權轉移”，民國主權的合法性由此得以實現，而由於清帝擁有天下共主的地位，詔書的頒布使中華帝國維持了大一統，促成了五族共和，因此詔書是中華民國建國的綱領文件。

這種認知錯漏甚多，簡單來說從法理上，君主專制和民主共和是兩種對立的政治制度，其各有法統、政統，兩者之間絕無權力授受關係。而在事實上，中華民國也是革命建國而非前朝皇帝授權變政，即便是袁世凱的總統權力，也是由當時民國的臨時參議院授予的。

歷史的事實是，孫中山在清帝退位詔書頒布翌日，
即致電袁世凱：「共和政府，不能由清帝委任組織，若果行之，恐生莫大枝節。」
袁世凱則於2月21日覆電：「孫大總統來電所論，共和政府不能由清帝委任組織，極為正確。」
南北兩位大總統聯合否認了清帝退位詔書，詔書所試圖建立起的，中華民國與大清帝國主權的連續性，並未成立。換言之，辛亥革命的結果，即是清國歸於消滅，而中華民國的建立是以十五省，十八省還是秋海棠葉的形式，在當時並不受繼承關係的制約。

革命建立的國家，與之前的國家並不存在繼承關係，中華民國不繼承滿清，而是讓滿清歸於消滅，亦即是消滅了兩千年的專制中國；中華人民共和國是通過侵略中華民國的大陸而革命建國，所以也不能繼承中華民國。換言之，按孫文革命黨人的觀念，在今天主張兩國論，才是全然合理的。